\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Europäische Nationalstaatsbildung im 19. Jahrhundert}
\subsection{Grundformen der Nationalstaatsbildung}

Bei den europäischen Nationen bzw. Nationalstaaten gibt es grundsätzlich drei Entstehungsformen:
    \begin{enumerate}
        \item Den Staat stärkenden: Staaten, deren Selbstverständnis durch moderne Revolutionen geprägt wurde (z.B. Frankreich, England).
        \item Den Staatsbildenden: Staaten, die durch Vereinigung bisher staatlich getrennter Teile erschaffen wurden (z.B. Deutschland, Italien).
        \item Den Staatszersetzenden: Staaten, die sich aus zerfallenden Grossreichen oder Vielvölkerstaaten bildeten (z.B. Griechenland, Österreich).
    \end{enumerate}

\subsection{Unterschiedliche Typen von Nationalstaatsbildung}
\subsubsection{Verhandlungsergebnisse}

Am Anfang der europäischen Nationalstaatsbildung stand der Wiener Kongress (1814 - 1815). Das Europa nach der napoleonischen Herrschaft wurde neu geordnet. Die Herrscher wollten Politik wieder im alten Stil 
    betreiben \textrightarrow{} \textbf{Restauration}. Sie bezeichneten ihre Ansprüche als legitim und argumentierten, sie seien wegen Gottes Gnaden rechtmässig eingesetzt (\glqq Gottesgnadentum\grqq{}). Sie wollten sich solidarisch zeigen, was heisst, dass sie gegen nationale Wünsche der Untertanen waren. \par

Nach dem Kongress war die alte europäische Ordnung durch die Heilige Allianz weitgehend restauriert worden.

\subsubsection{Nationalistische Bewegungen}

Die liberalen und nationalen Ideen wirkten auch nach dem Wiener Kongress weiter. Die politische Neuordnung Europas rief in zahlreichen Ländern verstärkt nationalistische Bestrebungen hervor. In multiethnischen 
    Grossreichen regten sich Bestrebungen kleinerer, sich unterdrückt fühlender Volksgruppen, mehr Selbstbestimmung zu erreichen. Seit den 1820er Jahren kam es deshalb zu Revolutionen und Aufständen. Es entwickelte sich auch eine zweite Form des Nationalismus in den Kreisen der bürgerlichen Mittelschicht mit dem Ziel einer nationalstaatlichen Vereinigung. 1848 kam es dann in allen grösseren Städten (exkl. England und Russland) zu Revolutionen.